<?xml version="1.0" encoding="utf-8"?>
<rss version="2.0" xmlns:dc="http://purl.org/dc/elements/1.1/" xmlns:content="http://purl.org/rss/1.0/modules/content/">
    <channel>
        <title>TzuChun.Blog 全站 RSS Feed</title>
        <link>https://tzuchun.com</link>
        <description>undefined</description>
        <lastBuildDate>Thu, 13 Nov 2025 16:49:42 GMT</lastBuildDate>
        <docs>https://validator.w3.org/feed/docs/rss2.html</docs>
        <generator>https://github.com/jpmonette/feed</generator>
        <language>zh</language>
        <copyright>© 2025 TzuChun</copyright>
        <item>
            <title><![CDATA[一些架設網站的好處]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/blog/cool-post</link>
            <guid>https://tzuchun.com/blog/cool-post</guid>
            <pubDate>Mon, 20 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>為什麼要建立個人網站？</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[跟孟吃火鍋]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/blog/rain-post</link>
            <guid>https://tzuchun.com/blog/rain-post</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 16:49:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>這是孟孟
<img src="/blogimg/rita.jpeg" alt="我的部落格範例圖片"></p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[投入大螢幕的懷抱]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/blog/big-screen</link>
            <guid>https://tzuchun.com/blog/big-screen</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 16:49:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>今年決定送女友一個外接螢幕當生日禮物，應該是一個相當實用的禮物，她也蠻喜歡的。不過<strong>使用外接螢幕的優點實在太多了</strong>，我不得不在這邊把它寫下來！</p>
<p>先聊聊用筆電螢幕的問題。</p>
<p>不外乎就是螢幕太小了，所以內容無法放大，並且因為只有一個螢幕，當你要開啟多個視窗時，得把原本就不大的螢幕切割成更小的格子，或是頻繁的切換視窗。</p>
<p>這樣會帶來兩個負面影響：</p>
<ul>
<li><strong>造成記憶負荷</strong>：在使用筆電螢幕時，一個視窗可以顯示的內容很有限，所以使用者往往得「先記著一段訊息」，再「接著看下一段」。這樣會造成大腦額外的負擔，無法將精力全部用在理解內容，最終導致理解成效變差。</li>
<li><strong>需要頻繁切換視窗</strong>：
  Microsoft Research（Mark et al., 2005）長期追蹤知識工作者後發現：人們平均每 3 分鐘就切換一次視窗或應用程式。而每次中斷後，需要超過 20 分鐘 才能完全恢復原本的專注狀態，意思是，他們根本隨時都處於受干擾的狀態。同時，大腦頻繁被中斷又重啟，對腦力的耗損也相當大。</li>
<li><strong>視力問題</strong>：用小螢幕，字那麼小，視距又近，很傷視力啊啊啊！</li>
</ul>
<p>而這些問題，外接大螢幕剛好都能解決。</p>
<p>你可以把視窗放在不同的螢幕上，每一個都<strong>能以舒服的大小，清晰地顯示出來</strong>。當你想要參考多個內容時，也不再需要切來切去，只要稍微抬個頭就可以將所有資訊一覽無遺。這樣流暢的工作流程可以<strong>最大化工作效率，並最小化腦力耗損還有過程中的焦躁感</strong>。</p>
<p>上述的好處已經被研究證實了，從 Dell 的研究報告中可見，只要用筆電搭配一個 25-32 吋的外接螢幕，<strong>就可以讓生產力提升 30% 以上</strong>，如果你用 40 吋以上的螢幕，甚至可以提升 43% 的生產力。</p>
<p><img src="/blogimg/screentime.png" alt="Dell資料">
<small>圖 : 不同大小外接螢幕所能提升的生產力</small></p>
<p>總之，我覺得這是一個很棒的投資。不用三千塊就可以買到一片帶有護眼功能的螢幕，還能讓以後工作效率更高、大腦更輕鬆。</p>
<p>有夠划算。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[把事情搞定]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/blog/get-things-done</link>
            <guid>https://tzuchun.com/blog/get-things-done</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 16:49:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>我們社團每週都會舉行一次社課。本週的主題是量化交易，於是我們找了一位現職的量化交易員來分享，上半場由講師以簡報講解，而下半堂則是自由問答時間。</p>
<p>我注意到許多同學都只聽上半堂的部分，下半堂決定提早離開，略過 Q&amp;A 的環節。不過我反而覺得，<strong>比起講師的簡報，真正的精髓是藏在問答當中的</strong>。這個時間可以盡情地把自己的問題拋給講師，也經常可以獲得從來沒想過的看法或洞察。</p>
<p>幸運的是，昨天除了交易員，公司的 CEO 也來到了現場，並且願意上台回答十個問題。</p>
<p>於是我問他：「什麼樣的面試者或實習生能讓你印象深刻？」</p>
<p>他的答覆簡化後是這樣的：</p>
<blockquote>
<p>曾經有一個面試者來面試量化交易員，但完全不會寫程式。當時我們基於他某些方面還蠻有熱忱的，所以決定錄取他。
他一開始的能力確實做不出專案，但我們給他一個月的時間邊做邊學，一步步想辦法把專案做出來。最後他就真的只花了一個月，從零開始成功完成了那個專案...</p>
<p>所以...我想如果能讓我感覺「<strong>你有辦法把事情搞定</strong>」，我就會對你印象深刻。也許你現在能力還不行，那一個月後行不行？兩個月後行不行？ 我們要的是能搞定事情的人。</p>
</blockquote>
<p>CEO 的這個答覆對我來講蠻有啟發性的，完全可以理解一個<strong>有辦法不斷進步、擴展能力圈的員工，與沒有自行學習思考能力的員工差距有多大</strong>。當時間拉長，更是天與地的差別了。</p>
<p>回到自己身上，除了保持每天進步一點點的習慣，也著手思考如何在面試中以簡單的方式展現這個能力，我目前覺得「說故事」會是不錯的方式。當我們<strong>以故事呈現自己過去面對未知事物的觀點、採取的學習方式，以及最後的成長曲線與成果</strong>，應該就足以讓面試官對我們「把事情搞定」的能力有多一點了解，並塑造一個更立體的個人形象了吧。</p>
<p>:::tip[更多面試相關討論]
如果對「面試」這個話題有興趣，<a href="/docs/knowledge-interview">這篇文章</a>有更深入的討論面試技巧。
:::</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[有價值的東西]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/blog/value-post</link>
            <guid>https://tzuchun.com/blog/value-post</guid>
            <pubDate>Thu, 13 Nov 2025 16:49:42 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>今天為了騰出一點儲存空間，需要刪除一些影片。  </p>
<p>這個流程我經歷過好幾次了，在一百個多特別大的檔案中來回翻閱，試圖找出一個當時只是不小心存到的影片，或不重要的檔案。</p>
<p>在過程中我發現，有些檔案我<strong>從不考慮刪除它們</strong>，而它們大概有幾個特點。</p>
<ul>
<li>我家小狗的錄影</li>
<li>家人的錄影、錄音</li>
<li>某段時間的生活紀錄（特別是比較多年前的）</li>
</ul>
<p>而那些<strong>被刪除的</strong>呢？ 我選擇刪除了...</p>
<ul>
<li>演唱會錄起來發社群的影片</li>
<li>一些風景美照</li>
<li>工作需要而錄下的片段</li>
</ul>
<p><strong>被我刪除的</strong>檔案有一個共同性質，它們很大機率是「<strong>給別人看的</strong>」，例如發到社群或分享給朋友。但當時間拉遠，我根本不想要保存哪個當紅明星的 Live 影片，或某些很美的風景照。</p>
<p>相反的，那些我<strong>從不考慮刪除的</strong>影片幾乎不曾跟誰分享過，因為我不必這麼做。它們收錄著我重要的某段生活、某個對話、或是某些人，而這些影片「<strong>是給我自己看的</strong>」，這樣就夠了。</p>
<p>這樣思考下來，未來在滿足別人與滿足自己之間做選擇，蠻容易的吧？</p>
<p>我對自己的選擇還是挺滿意的。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刻意練習（上）]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/books-deliberately-practice-1/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/books-deliberately-practice-1/</guid>
            <pubDate>Thu, 30 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>你相信天份嗎？天才與常人的距離又有多遠？<br>也許這本書將讓你對所有「不可能達成的事」改觀。</p>
<p>:::tip[本文資訊]</p>
<p>本書約 14 萬字，閱讀耗時 8 小時又 30 分鐘 ;    </p>
<p>::: </p>
<h2>有所謂天份這種東西嗎？</h2>
<p>世界上有沒有所謂的天份？</p>
<p>有，是有的。不過這可能跟你想像的不太一樣，人們常常誤以為一些不是天份的東西為天份，然後將卓越的能力全歸功於它。我們可以從一個故事來一探究竟...</p>
<p>在天寒地凍的加拿大，冰上曲棍球是一項及受歡迎的運動。而這些曲棍球選手中，表現較為優異的選手有極大部分都是在「每年年初」出生，甚至有 90% 以上是「每年上半年」出生。這代表什麼？難不成年初有神奇的魔力可以讓母親們生出曲棍球奇才？  </p>
<p>顯然不是。作者發現這個現象的成因是，加拿大的曲棍球課大多是同一年出生的孩子一起上一堂課，所以課程裡面年紀最大的孩子與年紀最小的孩子有近一年的年齡差。<strong>在五歲之前，這一年的差距極大</strong>，不論是身高、力量、智力、穩定度都有差距。因此在課堂中，年紀大的孩子長得比較高、壯，也比較能聽懂教練說什麼，自然打得比較好。</p>
<p>而這些年紀較大的孩子因為一開始就打得比較好，因此更容易得到家長稱讚，教練也會特別花心思訓練他們。於是他們就更有動力繼續打球，然後就繼續進步，這個循環將持續下去。最後這些一到六月出生的孩子真的持續進步直到成為職業選手，並不是因為他們有天份，而是<strong>受到旁人和環境的一連貫影響所致</strong>。</p>
<p>這種被多數人誤以為是天份但其實並非如此的例子層出不窮。許多被視為天才的人並不是真的與生俱來就擅長某種能力，<strong>而是受到環境的影響、或是早已在不知覺的狀況下培養出相關的所需技術。</strong></p>
<h2>就算有所謂的天份，它的功用是什麼？</h2>
<p>即使我們找到了真正的「天份」，它也大概只有這個功用———
讓你<strong>起步比較輕鬆，以致你有興趣繼續練習下去。</strong></p>
<p>如果可以在剛起步時做得比同儕好（輕鬆），自然會因成就感而更有動力持續學習下去。有幾個主要的原因：</p>
<ul>
<li>旁人的肯定和稱讚扮演極為關鍵的角色，這些鼓勵讓你感覺付出是值得的，</li>
<li>如果你一開始就做得很不錯，你和你的家人都會更重視這項能力，所以你更有機會去尋找老師學習、更有機會決定投注大量時間練習，當然就更有機會在此領域發展出卓越能力。</li>
</ul>
<p>這就是天份能幫你做的，它讓你<strong>起步時阻力很小，並且更有機會走上正確的道路</strong>。然而要成為專家，走上這條路只是開始而已，接下來的練習才是成就專家的關鍵。在能力達到一定程度後，天份所造成的影響就沒有這麼大了，後續的一切進步都必須靠刻意練習。目前沒有任何案例證明可以僅靠「天份」成為頂尖專家。</p>
<p>:::info[原子習慣]
記得<a href="/docs/notes-books/%E5%8E%9F%E5%AD%90%E7%BF%92%E6%85%A3.md">原子習慣</a>中提到的「建立身份認同」嗎？受到旁人稱讚而持續做下去就是一個活生生的例子。假如旁人都說你超有數學天份，你慢慢也會<strong>相信</strong>自己就是數學好的人和喜歡數學的人，所以你更有機會有源源不絕的動力算數學。最後你的數學能力卓越跟你的天份其實沒有太大關係，而是你確實花了很多時間在學習數學。
:::</p>
<h2>天份的另一個功能</h2>
<p>天份的另一個功能則是作為 <strong>「幫助你跨越練習某個技能的門檻」</strong>。</p>
<p>這一點指的其實是智商，作者對很多科學家還有醫生做了能力檢測和智力測驗，並未發現智力較高的醫生或科學家有較傑出的成就。真相是，這些科學家與醫生們在領域中「付出的時間」還有「練習的品質」才是最後影響他們能力的關鍵。</p>
<p>不過作者也確實發現這兩組人的平均智力都高於常人（120 以上），這是為什麼？作者認為是在培養技能的前期，必須先有<strong>跨越門檻的能力</strong>，而這個能力常常是所謂的智力。例如要成為科學家的人大多必須精通統計學、數學、英文、甚至物理學等。而能在這些領域精通，自然必須有一定智力。這並不代表智力只跟常人一樣沒辦法成為科學家，不過你想像一個從小學術表現都普通的人，他有多大的機率立志成為科學家？他身旁的人會鼓勵他嗎？所以這大大減少了他成為科學家的機率，但絕對不代表智力不到 120 沒辦法當科學家。</p>
<p>所以，天份可以讓你在初期學得比別人輕鬆，以及有辦法跨越門檻，但最終能力取決於練習時數和品質。研究結果是，那些能力卓越的專家的總練習時數比同儕（能力普通的同行）<strong>多出數千至數萬小時</strong>。</p>
<h2>有沒有靠天份決定的技能？</h2>
<p>作者認為唯一受先天條件限制的能力是運動，因為任何<strong>運動總有最適合的身高、體型</strong>。如果先天條件不足，很難在運動項目達到頂尖。例如游泳的頂尖選手將沒辦法透過訓練成為馬拉松頂尖選手，身高一米八的人也幾乎不可能透過訓練突破跳高世界紀錄。</p>
<p><a href="/docs/notes-books/%E5%88%BB%E6%84%8F%E7%B7%B4%E7%BF%92%EF%BC%88%E4%B8%8B%EF%BC%89.md">刻意練習（下）</a>將會接續這裡的討論，並開始真正了解「刻意練習」，有興趣的話去看看吧。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[刻意練習（下）]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/books-deliberately-practice-2/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/books-deliberately-practice-2/</guid>
            <pubDate>Mon, 03 Nov 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>接著我們將講到<strong>本書精髓 - 刻意練習</strong><br>如果還沒看過<a href="/docs/notes-books/%E5%88%BB%E6%84%8F%E7%B7%B4%E7%BF%92%EF%BC%88%E4%B8%8A%EF%BC%89.md">刻意練習（上）</a>很建議先去看那篇文章喔。</p>
<h2>刻意練習能改變生理狀態</h2>
<p>在這個段落，作者舉了大量實驗和故事證明人體的<strong>適應力極強</strong>，基本上是用進廢退的概念。舉例來說，許多科學家、音樂家、醫生的大腦的某個關鍵區域都比常人還更活躍或是更大，這就是大腦隨著不斷練習漸漸進化的證明。</p>
<p>透過這些例子，作者希望讀者能相信，那些<strong>看似不可能的能力</strong>（例如記住紐約市所有街道名稱），其實<strong>不是做不到，而是目前你無法做到</strong>，但你絕對可以透過刻意練習來增強相關的能力，甚至促使生理改變（科學家的大腦、運動員的肌肉…）。</p>
<h2>經驗不會讓你越做越好</h2>
<p>這是一個顛覆傳統思維的想法 - <strong>經驗不會讓你越做越好</strong>。</p>
<p>作者舉了許多例子或實驗證明這個觀點。例如...</p>
<ul>
<li>開車二十年的駕駛未必比開車兩年的駕駛技術更佳</li>
<li>執業二十年的醫生的診斷能力甚至比執業兩年的醫生差</li>
</ul>
<p>書中還有無數個例子，建議大家自己去看，會更有說服力。但結論為 - 單純埋頭猛幹是不會進步的，你得<strong>有意識的在每一次執行中尋找可以進步的地方並改善</strong>，這樣才會進步，這也就是所謂的刻意練習。例如你想要鋼琴彈得好，每天瘋狂彈是不會進步的（或是進步極慢），你得找出總是彈不好的那個小節花心思練習才行。練習的意識和品質才是重點。</p>
<h2>心智表徵是什麼</h2>
<p>心智表徵很抽象，非常難以描述，我會盡力解釋我所理解的。</p>
<p><strong>心智表徵的品質即為常人與專家的主要差異。</strong></p>
<p>心智表徵大概就是清楚「知道前一步是什麼、現在正在做什麼、以及下一步可能發生什麼」，並且<strong>以模組的概念記憶資訊</strong>。例如職業棋手不會分開記憶每個旗子的位置，而是將某一區域的旗子「當下的狀態記下來」，這些旗子都是相互關聯並且具有意義的。</p>
<p>心智表徵佳的人處理資訊是<strong>系統化</strong>的，所有資料相互有意義而且可以來往，因此他們可以把訊息登錄進長期記憶。並且專家可以分類不同的資訊並給出不同的處理方式。當系統已經烙印在腦海中，專家的思考過程將自動化，所以有時他們也無法解釋為什麼做出當下的判斷，只能解釋「就是有一種直覺」，但這些直覺往往非常精準。</p>
<h2>刻意練習法</h2>
<p>最後我們來聊聊「怎麼刻意練習」</p>
<p>當我們理解刻意練習的概念後，就能知道為什麼天才們可以擁有遠超常人的能力。 
並不是他們受上天眷顧或是他們有魔法之類的，只是因為他們懂訓練的方法，這是很科學的。</p>
<p>刻意練習大概分成三個部分</p>
<ul>
<li><p>首先是絕對的專注，作者認為專注度不夠的練習是沒有效用的。你必須全心全意付出在當下，專心思考現在正在執行的動作，「<strong>當你開始分心或是覺得輕鬆好玩時，大概就代表沒有做對</strong>」。</p>
</li>
<li><p>每次練習都要超出原本能力一點點，因為假如一直待在舒適圈裡練習是沒用的，但超出能力太多的訓練也會導致練習失效。剛好超出舒適圈一點點就是練習的最佳範圍，同時也是最容易達到「心流」的狀況。</p>
</li>
<li><p>再來是要有回饋機制，假如你想練習籃球罰球，你不可能投球之後不看自己有沒有投進吧，這個概念簡單易懂，不過<strong>只要換一個領域人們就常常忘記這個觀念</strong>。例如猛彈鋼琴不注意哪裡彈得不對、猛寫文章可是不知道哪裡寫得好哪裡不好、放射師對X光片進行預測卻不知道病人後續的狀況等等。</p>
<p>  當你沒有回饋機制，你無法改善自己的錯誤，練習將徒勞無功。相反的，你應該利用<strong>爾偶跳出舒適圈遠一點，找出最容易出錯的部分</strong>，並有意識地加強這個部分。在改善時，「念出來」這個方法極為有用，因為念出來可以強迫你的大腦注意到當下執行的動作。例如每次鋼琴彈到一個地方手都忘記抬起來，你就規定自己彈到這邊就要大聲唸出「手抬高」，這是一個很棒的刻意練習。</p>
</li>
</ul>
<p>總結以上三點，刻意練習就是清楚知道「<strong>要練什麼</strong>」然後練它，<br>還有知道「<strong>什麼是弱點</strong>」然後練它。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[原子習慣]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/books-AtomicHabits/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/books-AtomicHabits/</guid>
            <pubDate>Tue, 28 Oct 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>待建構</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[面試技巧]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/knowledge-interview/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/knowledge-interview/</guid>
            <pubDate>Tue, 11 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>前一陣子我們社團剛好在面試新成員，一共面試了 60 人左右，我也全程參與了所有場次。</p>
<p>在過程中，每一題我都可以聽 60 個人回答，而回答得好不好，在比較之下顯露無疑。關於面試，我有一些過往聽過的、以及這次想到的想法，打算記錄下來。以便以後自己需要面試時，可以提取好的部分，並避免不好的部分。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[分辨真正的專家]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/real-master-post/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/real-master-post/</guid>
            <pubDate>Sun, 02 Nov 2025 16:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>瞎忙還是專家？</p>
]]></content:encoded>
        </item>
        <item>
            <title><![CDATA[男女擇偶標準]]></title>
            <link>https://tzuchun.com/docs/knowledge-relationship/</link>
            <guid>https://tzuchun.com/docs/knowledge-relationship/</guid>
            <pubDate>Mon, 10 Nov 2025 00:00:00 GMT</pubDate>
            <content:encoded><![CDATA[<p>有天在公車上沒事做，聽了半集 Huberman Lab 的 <strong>&quot;Essentials: How Humans Select &amp; Keep Romantic Partners in the Short &amp; Long Term | Dr. David Buss&quot;</strong></p>
<p>聽完後覺得非常有趣，也跟生活中的許多例子不謀而合，所以在這裡分享幾點比較令我印象深刻的研究結果。想要知道更完整的內容，可以去聽聽看全集，非常值得！</p>
<h2>引言</h2>
<p>接下來的文章，我們將先討論「<strong>男女普遍共享</strong>的擇偶標準」與「<strong>具性別差異</strong>的擇偶標準」，以上段落皆是描述尋找「長期伴侶」的狀況。 </p>
<p>而文章的中間段落，我們也將討論男女尋找「短期性伴侶」的擇偶標準。</p>
<p>最後，我們會聊聊一些關於擇偶上的小知識，以及我的想法... 了解這個架構後，準備好就開始看吧！</p>
<h2>一、普遍共享的擇偶標準</h2>
<p>首先來談談那些「不受性別、文化影響」，具有普遍性的擇偶標準。  </p>
<p>Dr. David Buss 做過一項涵蓋 37 個不同文化的研究，如今也已被其他研究者重複驗證。他們發現有一些特質是男女在尋找長期伴侶時都共同渴望的。<strong>包含：智慧、善良、彼此吸引、健康、可靠性與情緒穩定</strong>。其中情緒穩定這項，女性相對男性會稍微更重視一些。  </p>
<p>無論你到世界上的任何地方，這些都是人們普遍在長期伴侶中所渴求的特質。</p>
<h2>二、具性別差異的擇偶標準-女性</h2>
<p>再來是具有性別差異的擇偶標準，先從女性開始。</p>
<p>女性相較於男性，更重視<strong>賺錢能力、稍微年長的年齡，以及與資源獲取能力</strong>相關的特質。這包括男性的社會地位、上進心與野心等。  </p>
<p>有趣的是，女性其實有相當優良的篩選系統。他們注重的是男性的「<strong>長期資源發展軌跡</strong>」，也就是「長期」來看男性獲取資源的能力，而不是單純看男人「目前」擁有多少資源。</p>
<p>那要怎麼判定一個男人的「長期資源發展軌跡」呢？ 女性會特別留意「<strong>注意力結構</strong>」。所謂注意力結構，是決定社會地位的重要因素之一。在社會中，那些獲得最多人關注的人，往往也是地位較高的人。同時，女性也會觀察男性是否<strong>勤奮、有企圖心、目標明確</strong>；<strong>或相反地，他是否對自己的人生毫無方向、規劃？</strong></p>
<p>從演化角度來看，女性重視這些特質是合理的，因為人類在生理上存在巨大不對稱差異——受精發生在女性體內。女性須承擔長達九個月的懷孕負擔，這不僅在能量上代價極高，也在行動自由與生活任務上造成巨大機會成本。</p>
<p>換句話說，女性在性行為與伴侶選擇上的錯誤代價遠高於男性；相對地，若做出明智的擇偶選擇，女性能獲得的好處也更大。</p>
<h2>三、具性別差異的擇偶標準-男性</h2>
<p>接下來我們講到男性的擇偶標準，其實男性相對簡單很多，他們看重「<strong>外貌吸引力</strong>」。</p>
<p>外表能提供大量關於一個人健康狀況的線索，對男性而言，還能透露女性的生育力與繁殖價值。當然，這並<strong>不是男性有意識地這樣思考，他們只是自然地被這些特徵吸引</strong>。</p>
<p>吸引男性的特質包括：
<strong>皮膚光滑、眼神清澈、五官對稱、腰臀比低、嘴唇飽滿、頭髮有光澤</strong>——這些都與<strong>年輕與健康</strong>有關，因此在演化上成為吸引力標準的一部分。</p>
<p>而「相對年齡」則是長期伴侶選擇中性別差異最大的項目之一，我們先前提及女性傾向於年紀稍長的男性，然而男性剛好相反，他們偏好年紀稍輕的女性。</p>
<h2>四、短期性伴侶擇偶標準</h2>
<p>上面的段落討論完「長期伴侶」的選擇標準後，我們來看看男女在選擇「短期性伴侶」時的標準。<br>這一段我們將男女一起討論。</p>
<p>在「短期性伴侶」與「長期伴侶」的偏好差異中，男女最大的不同是「對外貌的要求」。</p>
<p>在短期性關係中，<strong>女性對外貌的重視程度會顯著上升</strong>。而對男性來說，外貌雖仍是關鍵，卻有一點不同——若是低承諾、低風險、純粹性行為的關係，<strong>男性往往願意降低標準</strong>。總結來說，當考慮短期性伴侶時，男女對外貌的要求是完全相反的方向，反映出男女很有意思的不同之處。</p>
<p>另外，女性在短期關係中更重視一些「壞男人特質」的特徵。例如那些稍顯自大、敢於冒險的男人。在短期關係中，女性覺得這類男人更具吸引力；但在長期關係中，女性則傾向選擇具備「好爸爸特質」的對象。她會思考：「<strong>這個男人可靠嗎？他會成為我孩子的好父親嗎？</strong>」</p>
<h2>五、其他擇偶小知識</h2>
<p>我整理了一些比較印象深刻的小知識。</p>
<ul>
<li><p>男女雙方都會騙人:<br>  以現代的「網路交友」為例，人們確實會說謊。他們說的謊，大多是為了迎合對方的擇偶偏好。</p>
<p>  例如<strong>男女都會上傳與現實樣貌不完全相符的照片，男性則傾向誇大自己與女性的相似性</strong>。</p>
</li>
<li><p>一起喝杯咖啡是更好的選擇：<br>  在網路交友中，照片往往變成我們少數的線索，其餘的資訊多為文字描述，但人類的演化不是為了處理文字，而是為了解讀外在的生理線索。 </p>
<p>  舉例來說，<strong>女性在擇偶時除了視覺，也會依據嗅覺與聽覺</strong>。像男性的聲音特質就是一種聽覺線索。而在嗅覺方面，男生的氣味如何也極其重要，若女性覺得男性氣味不對勁，即使他符合其他所有理想條件，也會立刻被淘汰。因此 Dr. David Buss 建議：別再傳那上百則訊息了，乾脆約出來喝杯咖啡。</p>
</li>
<li><p>在短期關係中，女性會「抄別人答案」：<br>  意思是，<strong>若許多其他女性覺得某男人有魅力，女生就會覺得他有魅力</strong>。舉例來說，如果你讓女性看某位搖滾歌手的照片，請她評價外貌吸引力；再告訴她這位是著名歌手，並展示有成千上萬女性為他尖叫的畫面，女性對他的吸引力評價會完全不同。  </p>
<p>  這正好說明，<strong>女性對男性的吸引力感受高度依賴情境</strong>。這取決於男性的社會地位、吸引女性的數量、注意力結構，甚至是他與一隻小狗互動的方式。相較之下，<strong>男性幾乎不受情境影響；他們會直接聚焦於女性展現出的心理與生理特徵</strong>，而不太在意周圍的情境因素。</p>
</li>
</ul>
<h2>六、一些想法</h2>
<p>我已經不是第一次聽到這方面的知識，因此對這些結果都略有耳聞。但這些知識對我來講神奇的地方在於，我總能<strong>在完全沒看過這些研究的人口中，聽到對這些標準非常精準的描述</strong>。</p>
<p>我想這些擇偶標準不需經過學習、甚至不需思考，因為早已刻在基因當中。</p>
]]></content:encoded>
        </item>
    </channel>
</rss>